---
title: >-
    بخش ۲
---
# بخش ۲

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>وزان پس پراگنده شد آگهی</p></div>
<div class="m2"><p>که بیکار شد تخت شاهنشهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به مرد اردشیر آن خردمند شاه</p></div>
<div class="m2"><p>به شاپور بسپرد گنج و سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>خروشی برآمد ز هر مرز و بوم</p></div>
<div class="m2"><p>ز قیدافه برداشتند باژ روم</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چو آگاهی آمد به شاپور شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بیاراست کوس و درفش و سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>همی راند تا پیش التوینه</p></div>
<div class="m2"><p>سپاهی سبک بی‌نیاز از بنه</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>سپاهی ز قیدافه آمد برون</p></div>
<div class="m2"><p>که از گرد خورشید شد تیره‌گون</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ز التوینه هم‌چنین لشکری</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد سپهدارشان مهتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>برانوش بد نام آن پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>سواری سرافراز و روشن‌روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>کجا بود بر قیصران ارجمند</p></div>
<div class="m2"><p>کمند افگنی نامداری بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>چو برخاست آواز کوس از دو روی</p></div>
<div class="m2"><p>ز قلب اندر آمد گو نامجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>وزین سو بشد نامدرای دلیر</p></div>
<div class="m2"><p>کجا نام او بود گرزسپ شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>برآمد ز هر دو سپه کوس و غو</p></div>
<div class="m2"><p>بجنبید در قلبگه شاه نو</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ز بس نالهٔ بوق و هندی درای</p></div>
<div class="m2"><p>همی چرخ و ماه‌اندر آمد ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>تبیره ببستند بر پشت پیل</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌بر شد آوازشان بر دو میل</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>زمین جنب جنبان شد و پر ز گرد</p></div>
<div class="m2"><p>چو آتش درخشان سنان نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>روانی کجا با خرد بود جفت</p></div>
<div class="m2"><p>ستاره همی بارد از چرخ گفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>برانوش جنگی به قلب اندرون</p></div>
<div class="m2"><p>گرفتار شد با دلی پر ز خون</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>وزان رومیان کشته شد سه هزار</p></div>
<div class="m2"><p>بالتوینه در صف کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>هزار و دو سیصد گرفتار شد</p></div>
<div class="m2"><p>دل جنگیان پر ز تیمار شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>فرستاد قیصر یکی یادگیر</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیک شاپور شاه اردشیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>که چندین تو از بهر دینار خون</p></div>
<div class="m2"><p>بریزی تو با داور رهنمون</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چه گویی چو پرسند روز شمار</p></div>
<div class="m2"><p>چه پوزش کنی پیش پروردگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>فرستیم باژی چنان هم که بود</p></div>
<div class="m2"><p>برین نیز دردی نباید فزود</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>همان نیز با باژ فرمان کنیم</p></div>
<div class="m2"><p>ز خویشان فراوان گروگان کنیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>ز التوینه بازگردی رواست</p></div>
<div class="m2"><p>فرستیم با باژ هرچت هواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>همی بود شاپور تا باژ و ساو</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاد قیصر ده انبان گاو</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>غلام و پرستار رومی هزار</p></div>
<div class="m2"><p>گرانمایه دیبا نه اندر شمار</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>بالتوینه در ببد روز هفت</p></div>
<div class="m2"><p>ز روم اندر آمد به اهواز رفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>یکی شارستان نام شاپور گرد</p></div>
<div class="m2"><p>برآورد و پرداخت در روز ارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>همی برد سالار زان شهر رنج</p></div>
<div class="m2"><p>بپردخت بسیار با رنج گنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>یکی شارستان بود آباد بوم</p></div>
<div class="m2"><p>بپردخت بهر اسیران روم</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>در خوزیان دارد این بوم و بر</p></div>
<div class="m2"><p>که دارند هرکس بروبر گذر</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>به پارس اندرون شارستان بلند</p></div>
<div class="m2"><p>برآورد پاکیزه و سودمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>یکی شارستان کرد در سیستان</p></div>
<div class="m2"><p>در آنجای بسیار خرماستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>که یک نیم او کرده بود اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>دگر نیم شاپور گرد و دلیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>کهن دژ به شهر نشاپور کرد</p></div>
<div class="m2"><p>که گویند با داد شاپور کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>همی برد هر سو برانوش را</p></div>
<div class="m2"><p>بدو داشتی در سخن گوش را</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>یکی رود بد پهن در شوشتر</p></div>
<div class="m2"><p>که ماهی نکردی بروبر گذر</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>برانوش را گفت گر هندسی</p></div>
<div class="m2"><p>پلی ساز آنجا چنانچون رسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>که ما بازگردیم و آن پل به جای</p></div>
<div class="m2"><p>بماند به دانایی رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>به رش کرده بالای این پل هزار</p></div>
<div class="m2"><p>بخواهی ز گنج آنچ آید به کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>تو از دانشی فیلسوفان روم</p></div>
<div class="m2"><p>فراز آر چندی بران مرز و بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>چو این پل برآید سوی خان خویش</p></div>
<div class="m2"><p>برو تازیان باش مهمان خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>ابا شادمانی و با ایمنی</p></div>
<div class="m2"><p>ز بد دور وز دست اهریمنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>به تدبیر آن پل باستاد مرد</p></div>
<div class="m2"><p>فراز آوریدش بران کارکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>بپردخت شاپور گنجی بران</p></div>
<div class="m2"><p>که زان باشد آسانی مردمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>چو شد شه برانوش کرد آن تمام</p></div>
<div class="m2"><p>پلی کرد بالا هزارانش گام</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>چو شد پل تمام او ز ششتر برفت</p></div>
<div class="m2"><p>سوی خان خود روی بنهاد تفت</p></div></div>